%%% (a) 研究計画, 研究方法など (1)
\vspace*{-0.5zw}\par
\noindent\parbox[b]{\linewidth}{\configspace
  \paragraph{(概要)}
  本計画研究では広視野動画カメラ「トモエゴゼン」を用いた観測を主軸として \textbf{1--100\,m の微小な一枚岩小惑星 (ボルダー) の物理的性質を明らかにする}. 動画観測と即時追跡観測という独自の戦略によって, 世界で初めてボルダーサイズの小天体の統計的な調査を実行する. 本研究では, 動画サーベイ観測によるボルダーの発見と光度曲線の取得, ボルダーを用いたヤルコフスキー効果の直接測定, ボルダーの破壊強度・熱慣性の導出という 3 つのテーマからボルダーの破壊強度・熱慣性にアプローチする. \textbf{これまで, 観測的にも実験的にも探ることができなかった領域に初めて光を当てることによって, 小惑星の衝突破壊・軌道進化過程を解明する}.
}
\noindent{\rule{\linewidth}{0.8pt}}
\configspace
\vspace*{-2.0zw}
\paragraph{(本文)}

\vspace*{-1.5zw}
\subsection{学術的背景}
我々の太陽系には小惑星や彗星に代表される太陽系小天体が数多く存在する. 太陽系小天体は惑星の材料となった小天体 (微惑星) の生き残りである. これらの進化には衝突破壊, 軌道進化, 太陽光による加熱といった過程が深く関わっており, 現在の小天体のサイズ・形状・自転速度, 軌道には太陽系形成時やその後の進化の情報が含まれている \citep{demeo_solar_2014}. また, 小天体が衝突に拠って残したクレーターの統計からは表面の地質年代を見積もることができる (クレーター年代学) \citep{ivanov_marsmoon_2001,hartmann_cratering_2001}. 太陽系小天体を理解することは惑星を含む太陽系全体の起源と進化の解明につながる.

直径数 km から数十 km の小惑星の多くは岩塊 (ボルダー) が互いの重力でゆるく結びついたラブルパイルと呼ばれる構造を持つと言われている \citep{fujiwara_rubble-pile_2006,saito_detailed_2006}. 一方, 1--100\,m の微小な小天体は一枚岩のボルダーそのものだと考えられている \citep{pravec_asteroid_2002}. 小天体を構成する物質の情報は一枚岩のボルダーからこそ得られる.

ボルダーサイズの天体の破壊強度と熱慣性は小天体の形成過程と太陽系内の物質移動を理解する鍵となっている. 直径 $\sim$100\,m 以下の一枚岩の天体では物質そのものの強度が衝突破壊強度を決めている \citep{kobayashi_fragmentation_2010}. 天体の強度は一般にサイズが小さくなるほど強くなるが, 「ひび」が入るなどの影響があれば物質の強度は変化しうる. ボルダーの破壊強度は小天体の形成過程・内部構造を制限する重要な物理量であるが, 実験的にも観測的にも検証できず未知のままである. また, 微小な小天体には物理特性を反映した効果が現れやすい. 自転する小天体は太陽光による加熱と放熱のタイムラグから軌道が変化する (ヤルコフスキー効果) \citep{bottke_effect_2002}. この効果は天体のサイズが小さいほど強く働ため, 微小な小天体はこの効果の観測的実証に最適な対象である \citep{greenberg_yarkovsky_2020}. ヤルコフスキー効果の大きさは天体の自転状態と熱慣性に依存することが知られている. 小天体の熱慣性は物質の内部構造を反映した物理量であるとともに, 太陽系内の物質移動に強く影響を与えている.

\subsection{核心をなす学術的「問い」}
ボルダーサイズの天体はその小ささゆえ大口径の望遠鏡を用いなければ観測は難しい. また一方で, その大きさゆえに実験室で扱うこともできない. ボルダーサイズの天体は\textbf{どのような姿・振る舞いを持つのだろうか}. 大きな小惑星や実験室のサンプルとは異なるのだろうか. \textbf{この問の答えはこれまでの小天体の観測結果と衝突実験・クレーター年代学を連結し, 熱慣性や破壊強度といった理論計算に必要な物理量を与えるものである}.
\clearpage

\begin{figure}[t!]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{figs/concept_overview.pdf}
   \caption{\textbf{本研究のコンセプト:} 本研究を構成する 3 つのテーマと, それぞれのテーマで達成される成果, およびその関係性を表した.}
  \label{fig:concept}
\end{figure}

\subsection{本研究の目的}
\textbf{本計画研究ではボルダーサイズの天体の物理的性質 (破壊強度・熱慣性) に新たな観測装置と戦略からアプローチする}. 対象とするのは地球と近い軌道を持つ近地球小惑星である. 近地球小惑星であればボルダーサイズの天体でも地上から観測が可能である. 近地球小惑星の軌道寿命は短い (${\sim}10^6\,\mathrm{年}$) にもかかわらず, 近地球領域に小惑星が存在するのは, 火星と木星の間のメインベルトと呼ばれる領域から定常的に供給されているためである. 近地球領域に存在する小惑星はメインベルトに存在する小惑星の性質を反映していると言える.

これまで大規模な広域撮像観測（サーベイ観測）により 25,000 天体以上の近地球小惑星が発見されてきた \citep{harris_nea_2019}. しかしながら, ボルダーサイズの近地球小惑星の発見は依然として難易度が高い. 地球に接近した観測可能なボルダーは大きな見かけの速度 (毎秒 1 秒角程度) を持つため, 現行のサーベイ観測では天体像が伸びてしまい観測効率を大きく損している. 1 秒程度の露光時間で連続的に撮影できる動画カメラによるサーベイ観測が有効である.

本研究では世界初の天文学用広視野動画カメラ「トモエゴゼン」\citep{sako_tomo-e_2018} による近地球小惑星の観測を主軸として, 近地球領域のボルダーの (a) サイズ頻度分布, (b) 自転速度・形状分布, (c) 軌道の変化を測定する. 最終的に軌道進化や衝突破壊の理論・実験研究と組み合わせることで, ボルダーの物理的性質 (破壊強度・熱慣性) を明らかにすることが本研究の目的である.


\subsection{学術的独自性と創造性}
本研究の学術的独自性は\textbf{これまで観測・実験が難しかったサイズ領域の天体の物理的性質を初めて明らかにする}ことにある. 研究成果は室内実験では再現できない衝突実験の結果として, あるいは小天体の熱モデルの構築に利用することができるなど, 幅広い領域にインパクトがある.

本研究で使用するカメラ「トモエゴゼン」は満月の 20 倍ほどの面積を毎秒 2 フレームという高い時間分解能で連続的に観測することのできる世界で唯一の天文観測装置である. 近地球領域にあるボルダーサイズの小惑星を発見する能力は他の小惑星観測プロジェクトを圧倒している. また, 東京大学木曽観測所では観測運用が自動化されており, 超新星などの突発天体を即座に観測するための体制が整備されている. そのため, 本研究では天体発見と同時に追跡観測を開始して光度曲線を取得するという独自の観測戦略を採用することができた. ユニークな観測装置と柔軟な観測体制によって太陽系科学未踏の領域を開拓する.
\clearpage

\setstretch{1.15}
\subsection{本研究によって何をどこまで明らかにするのか}
本研究では \textsf{\textcircled{1}\,動画サーベイ観測によるボルダーの発見と光度曲線の取得}, \textsf{\textcircled{2}\,ボルダーを用いたヤルコフスキー効果の直接測定}, \textsf{\textcircled{3}\,ボルダーの破壊強度・熱慣性の導出}という 3 つのテーマでボルダーの物理的性質にアプローチする. 研究のコンセプトを図\ref{fig:concept} にまとめた.

本研究計画 (A01 班) ではボルダーの物理的性質を理解することで, メインベルトにおける天体衝突史の解明を目指す. さらに A02 班, A03 班と連携することで, 太陽系の異なる領域でサイズ頻度分布を明らかにし, 小天体の移動・太陽系全体での物質輸送への制約を得ることにも繋がっている. 以下に各テーマの内容と主たる担当者を記述する.

\vspace*{1em}
\subsubsection{\textcircled{1} 動画サーベイ観測によるボルダーの発見と光度曲線の取得 (大澤)}
東京大学木曽観測所では広視野動画カメラ「トモエゴゼン」によって観測可能な空をくまなく動画で観測する広域動画サーベイ観測を実施している. このデータから高速で移動する天体を抽出することでボルダーサイズの小惑星候補を発見する. さらに, 即座に 20 分程度の動画観測を実施することで光度曲線 (明るさの時間変化) を取得, ボルダーのサイズ・自転周期・形状 (軸比) を決定する. 即時追跡観測を可能にするため, GPU 計算によってトモエゴゼンの解析システムを高速化し, \textbf{年間 50 個程度のボルダーを発見・追跡観測を実行する}. 観測は大澤 (研究代表者) と紅山 (東大, リサーチアシスタント) が主導する.

\subsubsection{\textcircled{2} ボルダーを用いたヤルコフスキー効果の直接測定 (伊藤・大槻)}
ボルダーサイズの小惑星にはヤルコフスキー効果が強く働くため, 1,2 年間でも有意な軌道の変化を検出できる \citep{greenberg_yarkovsky_2020}. トモエゴゼンが観測したボルダーのうち, 追跡観測によってヤルコフスキー効果の検出が期待できる天体を選出し, 再接近時にすばる望遠鏡 Hyper Suprime-Cam (HSC) \citep{miyazaki_hyper_2018} を用いて位置観測をおこなう. 高い感度と広い視野を持つ HSC であれば, 再接近したボルダーを年間 5 個程度観測することができる. \textbf{ボルダーサイズの天体に対するヤルコフスキー効果を初めて統計的に議論する}. 伊藤 (研究分担者) がボルダーの軌道計算を, 大槻 (研究分担者) と神戸大学で雇用する研究員, およびリサーチアシスタントが A02 班の吉田・寺居と協力して, すばる望遠鏡による観測を主導する.

\subsubsection{\textcircled{3} ボルダーの破壊強度・熱慣性の導出 (大澤・大槻・伊藤)}
ボルダーの破壊強度は実験室実験では再現できない規模の天体の破壊現象を理解するうえで重要な物理量である. 破壊強度はボルダーのサイズ頻度分布や衝突破片の自転速度を支配している \citep{kadono_spin_2009,kobayashi_fragmentation_2010}. 一方で, 近地球領域で観測したボルダーの統計量には天体がメインベルトから近地球領域に到達する効率が反映されている \citep{morbidelli_origin_2002,bottke_effect_2002}. この効率を支配しているのがヤルコフスキー効果であり, ボルダーの熱慣性である. \textbf{ここでは太陽系小天体の軌道・自転と衝突破壊進化の理論に基づいて, 観測したボルダーのサイズ頻度分布, 形状・自転周期分布, 軌道進化から, ボルダーの本来の破壊強度と熱慣性を導出する}. 観測結果の集約と解析を大澤 (研究代表者) が, 小天体の軌道進化を伊藤 (研究分担者) が, 自転と衝突破壊進化を大槻 (研究分担者) がそれぞれ担当する.

\bibliographystyle{minimal}
\bibliography{references}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../gakuhen_b_keikaku"
%%% End:
